\documentclass[TP,sansRappel]{tdtp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}

\lstset{tabsize=3, basicstyle=\footnotesize, commentstyle=\itshape, stringstyle=\ttfamily, language=C++}

\newcommand{\encadre}[1]{\begin{center}\begin{tabular}{|c|}\hline #1 \\ \hline\end{tabular}\end{center}}
\newcommand{\mR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\mN}{\mathbb{N}}
\def\euro{\mbox{\raisebox{.25ex}{{\it =}}\hspace{-.5em}{\sf C}}}

\title{Analyse lexicale avec \emph{Lex}}
\cursus{M1 ALMA-ORO}
\date{22 janvier 2015}
\intitule{Compilation}

\begin{document}

%---------------------------------------------------------------------
\begin{feuille}[2]

%===============

\section{Objectif}

\noindent L'objectif de cette séance est d'écrire un programme prenant 
en entrée un fichier source \emph{Java}, et affichant sur la sortie standard 
le code source coloré.

Pour réaliser cet objectif, vous pouvez vous inspirer des différents 
exemples présentés lors de la séance précédente, mais également des
exercices donnés en 2014 disponibles dans le dépôt~:
\url{https://github.com/bguedas/Compilation-M1/tree/master/archives/2014}.

\section{Coloration du terminal}

\noindent Le texte affiché par les terminaux \emph{UNIX} peut être coloré en 
affichant une chaîne de caratcères représentant un code couleur dans le
terminal. Tous les caractères affichés ensuite auront cette couleur~\cite{couleurs}.

Les définitions de fonctions \emph{Ocaml} ci-dessous permettent 
d'afficher simplement du texte coloré avec quelques couleurs 
prédéfinies~:

\begin{verbatim}
  let red = "\x1b[31m"
  let green = "\x1b[32m"
  let yellow = "\x1b[33m"
  let blue = "\x1b[34m"
  let magenta = "\x1b[35m"
  let cyan = "\x1b[36m"
 
  let printc c s =
    print_string c;
    print_string s;
    print_string "\x1b[39;49m"
\end{verbatim}

\noindent Par exemple, l'instruction \texttt{printc red "hello 
world!"} affichera la chaîne de caractère \texttt{"hello world!"} en 
rouge.

\section{Travail à réaliser}

\noindent Écrire un programme avec \emph{ocamllex} tenant dans un unique 
fichier source colorant différement~:
\begin{itemize}
  \item quelques mots-clés du langage (à vous de choisir les plus 
importants)~;
  \item les chaînes de caractères~;
  \item les nombres (entiers ou flottants)~;
  \item les types primitifs (\texttt{int}, \texttt{long}, \texttt{float}, \texttt{double}, \texttt{bool}, \ldots)~;
  \item les commentaires simples, qu'ils soient des commentaires de fin
de ligne (commençant par \texttt{//}) ou multiligne (entre \texttt{/*} 
et \texttt{*/})~;
  \item les commentaires de \emph{JavaDoc} (entre \texttt{/** } et \texttt{*/})~;
  \item les erreurs (des suites de caractères ne pouvant faire partie du langage).\\
\end{itemize}

\noindent Vous êtes libres d'utiliser autant de couleurs différentes que 
vous le souhaitez, et d'attribuer les couleurs de votre choix. C'est 
également à vous de décider quels mots-clés doivent être mis en valeur. Pour une liste des mots-clés de \emph{Java}, voir~\cite{java}.

\section{Limitations}

\noindent La coloration de code qu'un tel programme peut réaliser n'est pas aussi 
puissante que celle que l'on peut trouver dans les éditeurs de code modernes. Par 
exemple, \emph{Eclipse} met en valeur les utilisation des attributs de classe. Or, 
reconnaître qu'un identifiant est un attribut de classe requière une analyse syntaxique 
et une table des symboles.  

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem[1] {couleurs} \url{http://en.wikipedia.org/wiki/ANSI_escape_code#Colors}
\bibitem[2] {java} \url{http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Java_keywords}
\end{thebibliography}
\end{feuille}

\end{document}
